var title = 'Қазақ тілі | Дауысcыз дыбыстар';
var questionCount = 75;
var timeValue = 30;
var answerMixing = false;
var deadLine = false;
var about = true;
let syllabus = "<p>Айтылу кезінде ауа өкпеден кедергісіз шығып, үннен ғана тұратын дыбыстарды дауысты дыбыстар дейміз. <\/p><p>Дауысты дыбыстар тілдің қатысу қалпына қарай: <i>жуан және жіңішке<\/i>; жақтың ашылу қалпына қарай: <i>ашық және қысаң<\/i>; еріннің қатысу қалпына қарай: <i>еріндік және езулік дауысты дыбыстар <i>болып табылады.<\/i><\/i><\/p><table class=\"table table-bordered\"><tbody><tr><td>Жуан дауыстылар<br><\/td><td>а, о, ұ, ы, у<br><\/td><\/tr><tr><td>Жіңішке дауыстылар<br><\/td><td>ә, е, ө, ү, і, и<br><\/td><\/tr><tr><td>Ашық дауыстылар<br><\/td><td>а, ә, о, ө, е<br><\/td><\/tr><tr><td>Қысаң дауыстылар<br><\/td><td>ұ, ү, ы, і, и<br><\/td><\/tr><tr><td>Еріндік дауыстылар<br><\/td><td>о, ө, ұ, ү, у<br><\/td><\/tr><tr><td>Езулік дауыстылар<br><\/td><td>а, ә, е, ы, і, и<br><\/td><\/tr><\/tbody><\/table><p>Ы,і әріптері сөздің барлық буындарында жазылады. Мысалы: тыныштық, іс, кісілік.<\/p><p>Ы, І сөздің барлық буындарында жазыла тұра, төмендегідей жағдайларда түсіп қалады:<\/p><p>а) Кейбір сөздерге тәуелдік жалғауы жалғанса: <i>халық-халқым, әріп-әрпі<\/i> т.б.<\/p>"

document.getElementById('quizTitle').textContent = title;
document.getElementById('quizTitle2').textContent = title;
document.getElementById('questionsCount').textContent = questionCount;
if (answerMixing == false) {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Өшірілген';
} else {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Қосулы';
};
document.getElementById('answerTime').textContent = timeValue+' с.';

if (about == true) {
    document.getElementById('sbtn2').classList.remove('d-none');
    document.getElementById('sbtn').classList.remove('d-none');
    document.getElementById('syllabus').innerHTML = syllabus;
};

let questions = [
    {
        numb: "1",
        question: "Қатаң дауыссызды көрсетіңіз",
        options: ["д, в, е","б, й, р","п, ш, қ","м, ң, н","ғ, л, у"],
        answer: "п, ш, қ"
    },
    {
        numb: "2",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбыстар қатарын көрсетіңіз",
        options: ["В,Б,Г,Ғ,Ж","Д,З,Һ,Т,В","К,С,Т,Ш,Л","Б,В,К,С,Д","Л,Д,Р,М,П"],
        answer: "В,Б,Г,Ғ,Ж"
    },
    {
        numb: "3",
        question: "Қатаң дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз",
        options: ["қ, к, п, с","б, в, г, ғ","н, р, у","й, л, м", "д, ж, з, һ"],
        answer: "қ, к, п, с"
    },
    {
        numb: "4",
        question: "Тек ұяң дауыссыз дыбысқа аяқталған сандарды көрсетіңіз",
        options: ["6, 9, 1","4, 10, 7","5, 8, 10","4, 11, 15","100, 9, 30"],
        answer: "100, 9, 30"
    },
    {
        numb: "5",
        question: "Қатаң дауыссыз дыбыстар қатар келген сөзді көрсетіңіз",
        options: ["Қасқа","Арқан","Қаймақ","Алма","Алғаш"],
        answer: "Қасқа"
    },
    {
        numb: "6",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбысы жоқ сөзді көрсетіңіз",
        options: ["лездеме","өзгеріс","міндет","көмір","қазба"],
        answer: "көмір"
    },
    {
        numb: "7",
        question: "Сөздің басында жазылмайтын әріпті көрсетіңіз",
        options: ["ғ","ң","ы","ә","қ"],
        answer: "ң"
    },
    {
        numb: "8",
        question: "Дыбыссыз әріптерді көрсетіңіз",
        options: ["х, һ","у, й","с, ц","ъ, ь","і, ы"],
        answer: "ъ, ь"
    },
    {
        numb: "9",
        question: "Үнді дауыссыз дыбыстардан құралған сөзді табыңыз",
        options: ["Азат","Аймақ","Айман","Алпыс","Сапар"],
        answer: "Айман"
    },
    {
        numb: "10",
        question: "Қатаң дауыссызға басталып, қатаңға аяқталған сөздер қатарын көрсетіңіз",
        options: ["Асқар, тау, базар","Алып, доп,кел","Ұлт, болашақ, жан","Мал, киіз,отау","Қас, шаш,құқық"],
        answer: "Қас, шаш,құқық"
    },
    {
        numb: "11",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбыстан басталатын сөздерді көрсетіңіз",
        options: ["Айдын, шие, әдеп","Кедей, емен, тау","Күн, мектеп, аула","Аймақ, орта, мөлдір","Бұлт, зерттеуші, жағажай"],
        answer: "Бұлт, зерттеуші, жағажай"
    },
    {
        numb: "12",
        question: "Буын құрай алмайтын дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз",
        options: ["и","ү","ы","а","ж"],
        answer: "ж"
    },
    {
        numb: "13",
        question: "Тек үнді дауыссыз дыбысқа аяқталатын сөздерді көрсетіңіз",
        options: ["Үн, үй, көл","Көз, құлақ, ауыз","Қонақ, кісі, қуаныш","Зерек, жеміс, ерлік","Бота,бала,жаға"],
        answer: "Үн, үй, көл"
    },
    {
        numb: "14",
        question: "Тек ұяң дауыссыз дыбыстан тұратын сөзді көрсетіңіз",
        options: "Баға",
         "Алыс",
        "Аспан",
        "Гүл",
        "Белгі",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "15",
        question: "Қатаң дауыссыз дыбыстарды табыңыз",
        options: "б,з",
         "р,у",
        "з,һ",
        "қ ,к",
        "л,м",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "16",
        question: "Қазақ тіліне тән дыбыстарды табыңыз",
        options: "ж,ң,н",
         "й,і,ә",
        "р,д,у",
        "а,е,ы",
        "ғ,қ,һ",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "17",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбыстан басталатын үй жануарын белгілеңіз",
        options: "Ешкі",
         "Сиыр",
        "Жылқы",
        "Қой",
        "Түйе",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "18",
        question: "Қазақ тілінде неше үнді дыбыс бар екенін анықтаңыз.",
        options: "10",
         "6",
        "7",
        "4",
        "2",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "19",
        question: "Тек қатаң дауыссыздан жасалған сөзді табыңыз",
        options: "Көз",
         "Көш",
        "Қожа",
        "Қиыр",
        "Қияр",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "20",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбысқа аяқталған сөздерді көрсетіңіз",
        options: "хабар, үміт, шағын",
         "атақ, бақыт, заң",
        "күн, егін, жол",
        "шөл, су, нарық",
        "жаз, жұлдыз, үздіксіз",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "21",
        question: "Тек қатаң дауыссыздан тұратын сөздерді көрсетіңіз",
        options: "Заң,жарыс,бұлақ",
         "Қарға,жаға,аспан",
        "Аққу,апта,көк",
        "Ағаш,аула,ел",
        "Бет, жол,емен",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "22",
        question: "Ғ - әріпі жазылатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "Жа...ажай",
         "Е...ін",
        "Те...іс",
        "Үл...і",
        "Заң...ер",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "23",
        question: "Құрамында қатаң дауыссыз дыбыс бар сөзді табыңыз",
        options: "Дөң",
         "Қатық",
        "Ру",
        "Ғалым",
        "Жаза",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "24",
        question: "Үнді дауыссыздан басталатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "жеміс",
         "қонақ",
        "достық",
        "рақат",
        "шығарма",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "25",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз",
        options: "н, ч, ұ",
         "б, в, г",
        "ә, п, ц",
        "т, у, й",
        "м, л, р",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "26",
        question: "Үнді дауыссыз дыбыстар қатарын көрсетіңіз",
        options: "Ң,Р,Л,М...",
         "И,Ң,В,Г...",
        "Қ,Л,М,Н...",
        "Р,Л,М,И...",
        "С,У,Ш,Ң...",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "27",
        question: "Қазақ тіліне тән дыбыстарды табыңыз",
        options: "д,т,р",
         "қ,ң",
        "р,н,д",
        "а,о,м,д",
        "й,у,ж",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "28",
        question: "Қатаң дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз",
        options: "г, ғ",
         "л, м",
        "н, р",
        "д, ж",
        "п, т",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "29",
        question: "Тек ұяң дауыссыздарды көрсетіңіз",
        options: "П,Ғ,В,К…",
         "П,У,Х,В...",
        "Д,Ж,С,В...",
        "Б,В,Р,Л...",
        "Б,В,Ғ,З...",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "30",
        question: "Қазақ алфавитіндегі әріп санын көрсетіңіз",
        options: "33",
         "40",
        "41",
        "36",
        "42",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "31",
        question: "Қатаң дауыссызға аяқталатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "нәтиже",
         "мемлекет",
        "қарағай",
        "ойын",
        "пән",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "32",
        question: "Үнді дауыссыз дыбыстары бар сөздерді көрсетіңіз",
        options: "қыз, ата, қар",
         "жүн, қой, ет",
        "бал, жүз, топ",
        "сүт, шұжық, май",
        "мың, нан, мал",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "33",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбысқа аяқталған сөзді көрсетіңіз",
        options: "Мәдениет",
         "Біз",
        "Кездік",
        "Тармақ",
        "Оқулық",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "34",
        question: "Қатаң дауыссыз дыбыстан басталатын мемлекет атауын көрсетіңіз",
        options: "Қазақстан",
         "Албания",
        "Ресей",
        "Украина",
        "Грузия",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "35",
        question: "Үнді дауыссыз дыбысқа аяқталған көне қала атын көрсетіңіз",
        options: "Йассы",
         "Ақмола",
        "Семей",
        "Түркістан",
        "Қарағанды",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "36",
        question: "Жалғауы ұяң дауыссыз дыбыстан басталған сөзді көрсетіңіз",
        options: "Тәуелсіздіктен",
         "Әйелдер",
        "Өнерлер",
        "Шеберлер",
        "Көшпенділерге",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "37",
        question: "Үнді дауыссыз дыбыстармен басталған сөздерді көрсетіңіз",
        options: "Қазына, әдіс, ұят",
         "Наурыз, райхан, мереке",
        "Кездік, серік, бой",
        "Отбасы, шығыс, әлем",
        "Дауыл, бөлме, доп",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "38",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбыстан басталатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "рухани",
         "қоғам",
        "шығыс",
        "бағыт",
        "әділ",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "39",
        question: "«У» дыбысының дауыссыз дыбысты таңбалап тұрғанын көрсетіңіз",
        options: "бару, келу",
         "сурет, жуан",
        "сулы, сұлу",
        "тау, дау, сау",
        "су, шу, қу",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "40",
        question: "Қатаң дауыссызды көрсетіңіз",
        options: "д",
         "в",
        "қ",
        "у",
        "р",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "41",
        question: "Үнді дауыссыздан басталатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "Емен",
         "Зерек",
        "Намыс",
        "Теңге",
        "Дастан",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "42",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбысты көрсетіңіз",
        options: "й",
         "б",
        "қ",
        "м",
        "п",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "43",
        question: "Қ - әріпі жазылатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "ө...іл",
         "үзді...сіз",
        "уа...ыт",
        "ше...ара",
        "іс...ер",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "44",
        question: "Ұяң дауыссыз дыбыстардан қазақ тіліне тән дыбыстарды көрсетіңіз",
        options: "қ, т",
         "б, д",
        "з, ж",
        "ғ, һ",
        "д, ж",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "45",
        question: "Қатаң дауыссыздан басталатын сөзді көрсетіңіз",
        options: "күрес",
         "үміт",
        "орман",
        "байлық",
        "ғарыш",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "46",
        question: "Мына дыбыстардың қайсысы ұяң дауыссыз дыбысқа жататынын көрсетіңіз",
        options: "қ ,к",
         "б, в",
        "й, л",
        "р, у",
        "ч, ш",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "47",
        question: "«Баяндама» сөзіндегі әріп пен дыбыс санын анықтаңыз",
        options: "9 әріп, 8 дыбыс",
         "8 әріп, 9 дыбыс",
        "8 әріп, 8 дыбыс",
        "9 әріп, 9 дыбыс",
        "8 әріп, 7 дыбыс",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "48",
        question: "Тек үнді дауыссыз дыбыстары бар сөзді табыңыз",
        options: "Сапар",
         "Айман",
        "Алпыс",
        "Азат",
        "Аймақ",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "49",
        question: "Қатаңға басталып, қатаңға аяқталған сөзді белгілеңіз",
        options: "Орман",
         "Жолбарыс",
        "Тауық",
        "Торғай",
        "Арыстан",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "50",
        question: "Ұяң дауыссыздан басталған қосымшаны табыңыз",
        options: "Қаламның",
         "Мерекеге",
        "Тойлар",
        "Достың",
        "Есіктер",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "51",
        question: "Дауыссыз дыбыстардың түрлерін көрсетіңіз",
        options: "Ашық, қысаң",
         "Ұяң, жуан, қатаң",
        "Қатаң, ұяң, үнді",
        "Үнді, жіңішке, езулік",
        "Еріндік, езулік",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "52",
        question: "Қатаң дауыссыздар қатарын табыңыз",
        options: "Б, В, Г",
         "Р, У, Н",
        "Б, Л, Қ",
        "Ф, Х, Ч",
        "Ж, Р, С",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "53",
        question: "Құрамында төрт дауыссыз дыбысы бар сөзді табыңыз",
        options: "Азан",
         "Тау",
        "Қарақат",
        "Қарт",
        "Сахара",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "54",
        question: "Тек ұяң дыбысты сөзді көрсетіңіз",
        options: "Халық",
         "Ұшқыш",
        "Жазғы",
        "Айқын",
        "Көпір",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "55",
        question: "Үнді дыбыстары бар сөзді табыңыз",
        options: "Наным",
         "Жаға",
        "Отбасы",
        "Көкжиек",
        "Бастық",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "56",
        question: "Ұяңнан басталып ұяңға аяқталған сөзді табыңыз",
        options: "Төрт",
         "Сегіз",
        "Жүз",
        "Тоғыз",
        "Бір",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "57",
        question: "Құрамында тек қатаң дыбыстары бар сөзді табыңыз",
        options: "Дөң",
         "Ру",
        "Қатық",
        "Ғалым",
        "Жаза",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "58",
        question: "Үнді дауыссызға аяқталған сөзді белгілеңіз",
        options: "Ұшқыш",
         "Қала",
        "Шәкірт",
        "Көпір",
        "Аймақ",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "59",
        question: "«У» әрпі қай қатарда дауыссыз болып тұрғанын анықтаңыз",
        options: "Жазушы, шешуші",
         "Жабу, кебу",
        "Туды, жуды",
        "Дауыс, қауын",
        "Бу, қу",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "60",
        question: "Тек ұяң дыбысты сөзді көрсетіңіз",
        options: "Нарық",
         "Ұшақ",
        "Жазда",
        "Айқын",
        "Қара",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "61",
        question: "Үнді дауыссызға аяқталған сөзді белгілеңіз",
        options: "Қонақ",
         "Дала",
        "Шәкірт",
        "Өмір",
        "Қаймақ",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "62",
        question: "Жұп болып келмейтін ұяң, қатаң дауыссыздарды табыңыз",
        options: "З-Х",
         "Т-Д",
        "Қ-Ғ",
        "В-Ф",
        "П-Б",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "63",
        question: "Қатаң дыбыстары бар сөзді табыңыз",
        options: "Із",
         "Қыс",
        "Май",
        "Лаң",
        "Біз",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "64",
        question: "Дауыссыз дыбыстың түрін табыңыз",
        options: "Ашық",
         "Жіңішке",
        "Еріндік",
        "Үнді",
        "Езулік",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "65",
        question: "Қатаң дауыссыздан басталып қатаң дауыссызға аяқталған сөзді табыңыз",
        options: "Парыз",
         "Сақтан",
        "Тамыр",
        "Қайрат",
        "Арман",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "66",
        question: "Үнді дауыссыздан құралған сөзді белгілеңіз",
        options: "Дыбыс",
         "Ынта",
        "Бұлақ",
        "Тоқты",
        "Аңның",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "67",
        question: "Бірыңғай ұяң дауыссыздан құралған сөзді белгілеңіз",
        options: "Қобыз",
         "Мұрат",
        "Мылтық",
        "Мезгіл",
        "Доға",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "68",
        question: "Ұяң дауыссыздар қатар тұрған сөзді анықтаңыз",
        options: "Наурыз",
         "Кітап",
        "Жаңбыр",
        "Аспан",
        "Қаздар",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "69",
        question: "Дауыссыз дыбыстардың үндесуін табыңыз",
        options: "Сингормонизм",
         "Екпін",
        "Дыбыс үндестігі",
        "Үндестік заңы",
        "Буын үндестігі",
        answer: "3"
    },
    {
        numb: "70",
        question: "Ұяң дауыссыздан басталатын бес арыстың бірін көрсетіңіз",
        options: "Ахмет",
         "Мағжан",
        "Шәкәрім",
        "Жүсіпбек",
        "Міржақып",
        answer: "4"
    },
    {
        numb: "71",
        question: "Тек қатаң дауыссыз дыбыстарды табыңыз",
        options: "с, т, п, қ , к",
         "қ ,ш, ғ, д, г",
        "б, в, ғ, г, з",
        "а, м, р, т, н",
        "ы, с, х, м, ң",
        answer: "1"
    },
    {
        numb: "72",
        question: "Дауыссыздан басталып, дауыссызға аяқталған сөзді көрсетіңіз",
        options: "Сана",
         "Ешкі",
        "Жаңа",
        "Шана",
        "Табиғат",
        answer: "5"
    },
    {
        numb: "73",
        question: "Тек орыс тілінен енген сөздерде ғана қолданылатын әріпті табыңыз",
        options: "а",
         "в",
        "м",
        "с",
        "т",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "74",
        question: "Қос қатаң дауыссыз дыбыс тұрған сөзді көрсетіңіз",
        options: "Әліпби",
         "Етпетінен",
        "Жазғы",
        "Арман",
        "Түнгі",
        answer: "2"
    },
    {
        numb: "75",
        question: "«Ұжымдастыру» сөзіндегі ұяң дауыссыз нешеу екендігін көрсетіңіз",
        options: "2",
         "1",
        "5",
        "4",
        "3",
        answer: "1"
    }
];